%bienvenue ! 
%cette version est susceptible d'être différente du pdf,
%contacter louis-max.harter@protonmail.com si besoin (-‿•)
\input{config_TFJM.tex}
%\usepackage{embedfile}\embedfile{code source.zip}
\begin{document}
\usetikzlibrary{arrows,babel,calc,decorations,graphdrawing,graphs,shapes,trees}
\usegdlibrary{trees}

\title{$\mathbb{TFJM}^2$\\Problème 1 : Agent 1234}
\maketitle

\tableofcontents
\newpage
\section{Introduction}
\subsection{Résumé}
Pour la question 2, nous avons exprimé une suite de suite d'instructions en fonction de $r$, et montré que pour tout $r$, cette suite d'instruction permet à l'agent de désamorcer la bombe à coup sûr. La question 1 étant un cas particulier de la question 2, nous ne l'avons pas détaillée. \\
Ensuite, nous avons noté quelques remarques pour des cas particuliers de la question 7. \\
Enfin, suite à une mauvaise compréhension du sujet, nous avons traité une question qui n'y figure pas : si l'agent doit tourner $k$ roues consécutives d'un certain nombre de crans. Nous pensions que cela résolvait les questions 5,6, et même un cas plus général, avant de nous apercevoir de notre erreur. Toutefois, nous présentons ici notre solution pour ce problème, en espérant qu'il ait quand même un peu d'intérêt. Dans ce cas, l'agent peut tester au maximum $n^{r-k+1}$ combinaisons. \\
Nous n'avons pas traité les questions 3 et 4.
\subsection{Notions hors-programme utilisées}

\textbf{Bijection entre deux ensembles :} Une fonction est dite bijective si chaque image par cette fonction a un unique antécédent. Une fonction est bijective si et seulement si elle est injective (toute image a au moins un antécédent) et surjective ( chaque image a au plus un antécédent). Si pour deux ensembles $E$ et $E'$, $E$ est l'ensemble des antécédents par une fonction $f$ et $E'$ l'ensemble des images par cette fonction, que $f$ est bijective, alors il y a autant d'élément dans $E$ que dans $E'$. 
\subsection{Première approche : graphe et chemins hamiltonniens}
Notre première idée a été de modéliser le cadenas par un graphe orienté $G$, possédant un sommet pour chaque combinaison du cadenas et un arc d'une combinaison $x$ vers une combinaison $y$ si et seulement si l'agent peut passer de $x$ à $y$ en tournant une seule roue. Savoir si l'agent peut désamorcer la bombe revient alors à savoir s'il existe un chemin hamiltonnien dans $G$, c'est à dire un chemin passant par tout les sommets une unique fois. Malheureusement, nous n'avons pas trouvé de conditions suffisantes ou nécessaires qui permettent de prouver que le graphe d'un cadenas possède un chemin hamiltonnien. Aussi, nous avons développé d'autres pistes. 

\section{Question 1 et 2}

\subsection{Notations}
On numérote les roues de 0 à $r-1$ de la gauche vers la droite. Ainsi, la roue des unité a pour numéro $r-1$. 
\\On écrit une suite d'instruction sous la forme : $(a_x)(a_{x'})(a_{x''})...$ où $(a_x)$ désigne l'action de tourner une fois la roue $x$. Les suites d'instructions se lisent de gauche à droite.
\\Si on répète $y$ fois une action on notera $(a_x)^y$. Si $B$ est une suite d'instructions, on note $B^y$ la suite d'instruction qui consiste en la répétition $y$ fois de $B$. Par exemple sur un cadenas à 3 roues de 4 crans situé initialement en position 000, la suite d'instruction $A = [(a_0)^2(a_1)]^2$ correspond à $000 \rightarrow 100 \rightarrow 200 \rightarrow 210 \rightarrow 310 \rightarrow 010 \rightarrow 020$\\
$t_{totale}(S)$ désignera le nombre total d'action effectuée en appliquant la suite d'instruction $S$. Pour reprendre l'exemple précédent, $t_{totale}(A) = (2 +1)\times 2 = 6$ \medskip
\\Pour finir, $N$ désignera le nombre total de combinaison affichable sur un cadenas, soit $n^{r}-1$\\
\begin{definition} \label{rn}
Pour $n\in \mathbb{N}^*$ on note $R_n$ la fonction qui à tout nombre entier associe son reste dans la division euclidienne par $n$.
\end{definition}
\begin{proprieteAchille}
\property{Soient $x,y$ des nombres entiers. $R_n(R_n(x)+y) = R_n (x+y)$.}\label{relarn}
\begin{demo}
\begin{align*}
    x&\equiv R_n(x) [n]\\
 x+y &\equiv R_n(x)+y[n]
\end{align*}

Or si deux nombres sont congrus modulo $n$, ils possèdent le même reste, d'où $R_n(R_n(x)+y) = R_n (x+y)$
 \end{demo}
\end{proprieteAchille}
\subsection{Question 2}
\textit{Est-il possible pour l'agent de désamorcer la bombe à coup sûr ? Si non, quel est le nombre maximum de combinaisons testables ?} \medskip \\
Considérons la suite de suites d'instructions définie par récurrence comme suit:\\
$$\left \{
\begin{array}{rcl}
A(1)&=&(a_0)^{n-1} \\
A(r+1)&=&[A(r)(a_{r})]^{n-1}A(r)
\end{array}
\right.$$\\
\begin{proposition}\label{ar passe une fois}
$t_{totale}(A(r))=n^r-1$.
\end{proposition}
\textit{Démonstration}.
Démontrons par récurrence $t_{totale}(A(r))=n^r-1$.
\\
\underline{Initialisation pour $r=1$:}\\
D'après la définition de $A(r)$, $t_{totale}(A(1))=n-1$. D'après l'expression à démontrer, $t_{totale}(A(r))=n^r-1=n^1-1=n-1$. Donc notre propriété est vérifié au rang $r=1$.\\
\underline{Hérédité:}\\
Supposons notre propriété vérifié au rang $r$. On a donc $t_{totale}(A(r))=n^r-1$, montrons $t_{totale}(A(r+1))=n^{r+1}-1$.
\\
D'après l'expression $A(r+1)=[A(r)(a_{r})]^{n-1} A(r)$, on répète $n-1$ fois $A(r)$, soit par hypothèse de récurrence $(n-1)\times(n^r-1)$ instructions. L'instruction $(a_{r})$ est quand à elle répété $n-1$ fois soit $n-1$ instruction. Pour finir $A(r)$ est répété une fois à la fin de la série d'instruction et par hypothèse de récurrence, $A(r)$ utilise $n^r-1$ instructions.\\
Si on fait la somme des instructions réalisées :\\
$$t_{totale}(r+1)=(n-1)\times(n^r-1)+(n-1)+n^r-1$$
$$t_{totale}(r+1)= (n-1)[n^r-1+1]+n^r-1$$
$$t_{totale}(r+1)= n^{r+1}-n^r+n^r-1$$
$$t_{totale}(r+1)= n^{r+1}-1$$
Ainsi la propriété est héréditaire.\\\\
On a donc $\forall r\in \mathbb{N}^*$, $t_{totale}(A(r))=n^r-1$.
\\\\
\begin{proposition}\label{ar passe partout}
Quelle que soit la combinaison de départ, $A(r)$ passe par toutes les combinaisons du cadenas. 
\end{proposition}
\textit{Démonstration.} Démontrons par récurrence que la suite d'instruction $A(r)$ couvre bien par toutes les combinaisons possible du cadenas à $r$ roues et $n$ crans.\smallskip\\
\underline{Initialisation pour $r=1$:}\\
Soit $A(1)=(a_1)^{n-1}$, ainsi comme tourner $n$ fois la roue permet de faire un tour complet, $n-1$ changement de crans nous auront fait passer par tous les crans une unique fois. De fait, toutes les combinaisons seront couvertes par cette suite d'instruction(et soulignons bien que ce, peut importe le cran de départ).\\
Notre propriété est donc vérifié au rang $r=1$.\smallskip
\\
\underline{Hérédité:}\\
Supposons notre propriété vrai au rang $r$, on a donc la série d'instruction $A(r)$  qui couvre toutes les combinaison d'un cadenas à $r$ roues de $n$ crans. Montrons alors que $A(r+1)$ possède la même propriété.\\
Supposons que le cadenas soit initialement en position $(x_0,x_1,...,x_{r-1})$. 
D'après l'expression de $A(r+1)$ on a $A(r+1)=[A(r)(a_{r})]^{n-1} A(r)$:\\
On commence par faire $A(r)$ ce qui à pour conséquence de passer par toutes les combinaisons des $r$ roues du cadenas(par hypothèse de récurrence) avec la dernière roue au crans $x_{r-1}$. Puis on avance le cran de la dernière roue de $1$ et on passe de nouveaux par toutes les combinaison possible sur les $r$ autres crans. On répète cette opération $n-1$ fois et ainsi toutes les combinaison ayant un chiffre compris entre $x_{r-1}$ et $R_n(x_{r-1}-1)$ sur la roue $r-1$ ont été testées. \\ 
Reste la série d'instruction $A(r)$ qui nous permet de faire toutes les combinaisons sur les $r$ autres roues avec la roue $r-1$ en position $R_n(x_{r-1})$. Donc pour toutes les positions de la $(r+1)^{ème}$ roues on a effectué toutes les combinaisons des $r$ autres.\\
Ainsi la propriété est héréditaire.\medskip\\
On a donc $\forall r, n \in \mathbb{N^*},$ la suite d'instruction $A(r)$ qui couvre toutes les combinaisons possible.\\\\
\begin{proposition}\label{ar passe partout une fois}
$A(r)$ passe par toutes les combinaisons une unique fois.
\end{proposition}
\textit{Démonstration.} En utilisant la proposition \ref{ar passe partout}, $A(r)$ parcourt toutes les combinaisons du cadenas et la proposition \ref{ar passe une fois}, $A(r)$ fait $n^r-1=N-1$ instruction élémentaire donc en comptant la combinaison initiale du cadenas, $A(r)$ passe par $N$ combinaison.\\
Ainsi, comme $A(r)$ passe par toutes les combinaisons et passe par $N$ combinaisons, $A(r)$ passe par toutes les combinaisons une unique fois. \medskip \\
De là, on peut déduire que l'agent peut désamorcer la bombe à coups sûr, en suivant $A(r)$. 
\section{Question 7}
\textit{Dans cette question, on suppose $ n = 10 $. Soit $ m \ge 2 $.
L'agent 1234 a appris que la bombe a un défaut de fabrication, et la combinaison est donc nécessairement un multiple de $ m $.
Elle cherche alors, parmi les séquences de mouvements qui passent par le plus de combinaisons multiples de $ m $ possible (idéalement toutes), à effectuer le moins de mouvements possibles, car elle est pressée par le compte à rebours.
Reprendre le problème dans le cadre de la question 2, puis des questions suivantes.
On pourra commencer par les cas $ m = 10, 2, 3, 4 $.}
\subsection{Reprise question 2}
\subsubsection{Cas $m=10$}
Les multiples de 10 sont tous les nombres ayant pour chiffre des unité 0. Cela veut dire que tester toutes les combinaisons multiples de 10 revient à tester toutes les combinaisons ayant leur dernière roue sur 0. On a vue que l'on pouvait le faire sans répétition en appliquant $A(r-1)$. Comme nous n'avons testé que des multiples de 10, nous somme sûr que cette suite d'instruction est la plus rapide. Pour $M=10$, $n=10$, on a donc $t_{total} (A(r-1)) = 10^{r-1}-1$. 
\subsubsection{Cas $m=2$}
Conjecture : Soit $B(r)=[A(r-1)(a_{r-1})^2]^4A(r-1)$ avec $A$ la suite d'instruction définie dans le question 2. Dans ce cas on aurait $t_{max} (B(r))=4\times 10^{r-1}+4\times 2+10^{r-1}+1=5 \times 10^{r-1}+9$. Nous pensons que cette suite d'instruction est la plus rapide, cependant nous n'avons pas trouvé de preuve.
 
\subsubsection{Cas $m=5$}
Les multiples de 5 sont tous les nombres ayant pour chiffre des unité 0 ou 5. Cela veut dire que tester toutes les combinaisons multiples de 5 revient à tester toutes les combinaisons ayant leur dernière roue sur 0 ou sur 5. Si on applique donc la suite d'instruction $C(r) = A(r-1)(a_{r-1})^5A(r-1)$, on teste d'abord l'ensemble des combinaisons ayant leur roue $r-1$ en position 0, puis on augmente de 5 cran la roue $r-1$, et enfin on teste toutes les combinaisons ayant leur roue $r-1$ en position 5. On a bien testé toutes les combinaison multiples de 5. De plus, $t_{total} (C(r)) = 10^{r-1}+10^{r-1}+5 = 2\times 10^{r-1}+5$. Cependant, on ignore si cette suite d'instruction est la plus rapide : nous avons testé 4 combinaisons qui ne sont pas multiples de 5. 
\newpage %SI SI Louis max on saute une page !
\section{L'agent doit tourner $k$ roues consécutives}
Soit $2 \leq k \leq r$. Notons $U$ un $k$-uplet d'entiers compris 0 et $n-1$. Appelons ses éléments $u_0,u_1,...,u_{k-1}$ (par convention, si $i\notin \ii{0,k-1}$, on considère que $u_i$ vaut 0 ). \\
Imaginons maintenant que l'agent doit tourner $k$ roues consécutives à la fois, la première de $u_0$ crans, la deuxième de $u_1$ crans etc. jusqu'à la $k$-ième de $u_{k-1}$ crans, sans passer par une combinaison intermédiaire. 

Par exemple, si $n=10$, $r=5$, $k=3$ et $U = (2,4,1)$, l'agent peut commencer sa séquence de mouvements par : $00000\rightarrow 00241 \rightarrow 02651 \rightarrow 26751 \rightarrow \cdots$. Reprendre la question 2 dans ce cas. \\
\\\\
\subsection{Premier cadenas $C$}
\begin{definition}
On note $C$ le cadenas sur lequel l'agent teste ses combinaisons pour désamorcer la bombe. Sur ce cadenas, on note les combinaisons sous forme de $r$-uplets d'entiers compris entre 0 et $n-1$. On numérote les roues de 0 à $r-1$. Ainsi, la combinaison initiale est (0,0,...,0). Pour une combinaison $A$ de $C$, on note $a_i$ le chiffre présent sur la roue $i$. 
\end{definition}
Par convention, si $i \notin \ii{0, r-1}$, alors $a_i = 0$. 
\begin{definition}
On dit d'une combinaison $A$ de $C$ qu'elle est \underline{atteignable} lorsqu'il existe une suite d'instructions qui permet de l'afficher, même si cette suite d'instruction affiche plusieurs fois la même combinaison. On appelle $E$ l'ensemble des combinaisons de $C$ qui sont atteignables. 
\end{definition} 

\begin{definition}\label{premiere expression}
Pour $x \in \ii{0,r-k}$, on appelle $G_x$ la fonction qui a une combinaison $A$ de $C$ associe une combinaison $B$ de $C$ tel que $B$ soit obtenue à partir de $A$ en tournant la roue $x$ de $u_0$ crans, la roue $x+1$ de $u_1$ crans, ..., la roue $x+k-1$ de $u_{k-1}$ crans.
\end{definition}
Dit autrement, $G_x$ correspond à la fonction " tourner le bloc de roues $x$ ". De plus $G_x(A) = B$ signifie que l'on peut passer de la combinaison $A$ à la combinaison $B$ en un seul mouvement. \\
Par convention, pour $x \notin \ii{0,r-k}$, $G_x$ désigne la fonction identité $X\mapsto X$.\\
\begin{proprieteAchille}
\property{}
Soient $(b_0,b_1,...,b_{r-1}) = G_x[(a_0,a_1,...,a_{r-1})]$. Par définition, 
\\$$b_i = \left\{
        \begin{array}{ll}
            R_n(a_i+u_{i-x}) \text{ si } i\in \ii{x;x+k-1} \\
            a_i \text{ sinon } \\
        \end{array}
    \right.
$$

Or si $i \notin \ii{x;x+k-1}$, par convention $u_{i-x}$ vaut 0. De plus, comme $a_i$ est un chiffre sur une roue du cadenas, $R_n(a_i) = a_i$, d'où $b_i = R_n(a_i+u_{i-x})$.
\end{proprieteAchille}
\begin{definition}\label{seconde_expression}
Soit $f$ une fonction qui envoie de $I$ dans $I$. Pour $y\in \mathbb{N}^*$, on note $f^y$ la fonction $\underbrace{f \circ f \circ \cdots \circ f}_{y \text{ fois}}$.
\end{definition}
Par convention, $f^0$ est égale à la fonction identité $X\mapsto X$.\\
\begin{proprieteAchille}
\property{Si $(b_0,b_1,...,b_{r-1}) = (G_x)^y[(a_0,a_1,...,a_{r-1})]$, alors $b_i = R_n(a_i+y\times u_{i-x})$}
\begin{demo}
On pose $g_x : a_i \mapsto Rn(a_i+u_{i-x})$. En utilisant la propriété \ref{premiere expression}.1, on a :
\\$$b_i = \left\{
        \begin{array}{ll}
            R_n((g_x)^y(a_i)) \text{ si } i\in \ii{x;x+k-1} \\
            R_n(a_i) \text{ sinon } \\
        \end{array}
    \right.
$$
Or $(g_x)^y(a_i) =  \underbrace{g_x \circ \cdots \circ g_x}_{y \text{ fois}} = \underbrace{R_n(u_{i-x} + R_n(u_{i-x} + \cdots + }_{y \text{ fois}}a_i)\cdots)) = R_n(\underbrace{u_{i-x} + \cdots + u_{i-x}}_{y \text{ fois}}+a_i) = R_n(a_i+y\times u_{i-x})$.
D'où
$$b_i = \left\{
        \begin{array}{ll}
            R_n(a_i+y\times u_{i-x}) \text{ si } i\in \ii{x;x+k-1} \\
            R_n(a_i) \text{ sinon } \\
        \end{array}
    \right.
$$
Or si $i \notin \ii{x;x+k-1}$, par convention $u_{i-x}$ vaut 0. \\
D'où $b_i = R_n(a_i+y\times u_{i-x})$.
\end{demo}
\property{(addition) : $(G_{x})^{y} \circ (G_{x})^{y'} = (G_{x})^{y+y'}$}
\begin{demo} $((G_{x})^{y} \circ (G_{x})^{y'})(X) = \underbrace{(G_x(G_x(\cdots G_x(}_{y~\text{fois}} \underbrace{G_x(G_x(\cdots G_x(}_{y'~\text{fois}}X)\cdots)= (G_{x})^{y+y'}(X) $
\end{demo}
\\
\property{(commutativité) : $(G_{x})^{y}\circ (G_{x'})^{y'} = (G_{x'})^{y'} \circ (G_{x})^{y}$}
\begin{demo}
Soient $A = (a_0,a_1,...,a_{r-1})$ une combinaison de $C$, et $B = (b_0,b_1,...,b_{r-1}) = ((G_{x})^{y}\circ (G_{x'})^{y'})(A)$ et $B' = (b'_0,b'_1,...,b'_{r-1}) = ((G_{x'})^{y'} \circ (G_{x})^{y})(A)$. D'après la propriété \ref{seconde_expression}.1 : 
\begin{align*}
    b_i&= R_n(y\times u_{i-x} + R_n(y'\times u_{i-x}+a_i))\\
    &=R_n(y\times u_{i-x} + y'\times u_{i-x} +a_i)\\
    &=R_n(R_n(y\times u_{i-x} + a_i)+ y'\times u_{i-x}\\
    & = b'i
\end{align*}
\end{demo}
\property{(congruence) : Soit $q \in \mathbb{N}$. $(G_{x})^{y+qn} = (G_{x})^{y}$}
\begin{demo}
Soient $B = (G_{x})^{y+qn}(A)$ et $B' = (G_{x})^{y}(A)$. D'après la \ref{seconde_expression}.1 :
\begin{align*}
    b'_i &= R_n(a_i + (qn +y)\times u_{i-x})\\
    & = R_n(a_i + R_n(q\times n\times u_{i-x}+y\times u_{i-x}))\\
    & = R_n(a_i + R_n(y\times u_{i-x}))\\
    & = R_n(a_i + y\times u_{i-x})\\
    & = b_i
\end{align*}
\end{demo}
\end{proprieteAchille}
\subsection{Second cadenas $\var{C}$}
\begin{definition}
On appelle $\var{C}$ un second cadenas, qui possède lui $r-k+1$ roues à $n$ crans. De la même manière, on numérote chaque roues de $\var{C}$ de 0 à $r-k$, et pour une combinaison $\var{A}$, on note $\alpha_i$ le chiffre visible sur la roue $i$.
\end{definition}
 Par convention, si $i \notin \ii{0,r-k}$, alors on considère que $\alpha_i = 0$.
\begin{definition}
Soit $\var{A} = (\alpha_0,\alpha_1,...,\alpha_{r-k})$ une combinaison de $\var{C}$. On appelle $f$ la fonction qui à $\var{A}$ associe une combinaison $A$ dans $C$ tel que :
$$f(\var{A}) = ((G_{r-k})^{\alpha_{r-k}}\circ (G_{r-k-1})^{\alpha_{r-k-1}}\circ ...\circ (G_{2})^{\alpha_2}\circ (G_{1})^{\alpha_1}\circ (G_{0})^{\alpha_0})((0,0,...,0))$$
\end{definition} 
Attention : $G_x$ envoie de $C$ dans $C$, alors que $f$ envoie de $\var{C}$ dans $C$. 

\begin{proposition}\label{ancient 5.1}
Soit $\var{A} = (\alpha_0,\alpha_1,...,\alpha_{r-k})$ une combinaison de $\var{C}$. Soit $A = (a_0,a_1,...,a_{r-1})$ l'image de $\var{A}$ par $f$. Alors :
$$a_i = R_n(\sum_{l=0}^{r-k} u_{i-l}\times \alpha_l)$$
\end{proposition} 
\begin{demo}
Par définition $$A = ((G_{r-k})^{\alpha_{r-k}}\circ (G_{r-k-1})^{\alpha_{r-k-1}}\circ ...\circ (G_{2})^{\alpha_2}\circ (G_{1})^{\alpha_1}\circ (G_{0})^{\alpha_0})((0,0,...,0))$$
Soit $(\gamma_x)^y : (a_i) \mapsto R_n(a_i+y\times u_{i-x})$.
Par la propriété \ref{seconde_expression}.1, on a :
\begin{align*}
a_i &= ((\gamma_{r-k})^{\alpha_{r-k}}\circ (\gamma_{r-k-1})^{\alpha_{r-k-1}}\circ ...\circ (\gamma_{1})^{\alpha_1}\circ (\gamma_{0})^{\alpha_0})(0)\\
a_i &= \underbrace{R_n(u_{i-(r-k)}\times \alpha_{r-k} + R_n(u_{i-(r-k-1)}\times \alpha_{r-k-1} + \cdots + R_n(u_{i}\times \alpha_{0}}_{r-k+1~ \text{fois}})\cdots))\\
a_i &= R_n(\sum_{l=0}^{r-k} u_{i-l}\times \alpha_l)\\
\end{align*}
\end{demo} 
\begin{proposition}
$f$ est une bijection de $\var{C}$ dans $E$, c'est à dire que toute combinaison atteignable possède exactement un antécédent par cette fonction.
\end{proposition} 
\begin{demo}
 On va d'abord prouver que $f$ est injective, puis que $f$ est surjective dans $E$.\medskip \\
\underline{Injection} : On cherche à prouver que $ \forall \var{A}, \forall \var{B}, ~\var{A} = \var{B} \Rightarrow f(\var{A}) = f(\var{B})$\medskip \\
Soit $\var{A} = (\alpha_0;\alpha_1;\cdots;\alpha_{r-k})$ et  $\var{B} = (\beta_0;\beta_1;\cdots;\beta_{r-k})$ deux combinaisons de $\var{C}$.\\
On note leurs images $f(\var{A}) = A = (a_0;a_1;\cdots;a_{r-1})$ et $f(\var{B}) = B = (b_0;b_1;\cdots;b_{r-1})$. \\
Pour $i \in \ii{0,r-1}$, d'après la proposition \ref{ancient 5.1} : $$ a_i = R_n(\sum_{l=0}^{r-k} u_{i-l}\times \alpha_l)$$
Or si $\var{A} = \var{B}$, $\forall l$ $\alpha_l = \beta_l$. Donc :
$$a_i = R_n(\sum_{l=0}^{r-k} u_{i-l}\times \beta_l)= b_i$$
D'où $A=B$. On a bien $\var{A} = \var{B} \donc f(\var{A}) = f(\var{B})$.\medskip\\
\underline{Surjection} : On cherche à prouver que tout élément de $E$ a un antécédent par $f$.\medskip \\
Soit $A$ une combinaison atteignable. Par définition, il existe une fonction $\Gamma$ qui est une composée de fonction du type $(G_x)$ et qui à la combinaison $(0,0,\cdots,0)$ associe $A$ : il ne s'agit là que la traduction formelle de la définition d'une combinaison atteignable. On peut écrire :
\begin{large}
$$\Gamma = G_{x_1}\circ G_{x_2} \circ \cdots \circ G_{x_z}$$
\end{large}
Grâce à la propriété \ref{seconde_expression}.3 de commutativité, on peut ré-arranger les termes de $\Gamma$ pour les regrouper et les classer dans l'ordre :
\begin{large}
$$\Gamma = (G_{X_1})^{y_1}\circ (G_{X_2})^{y_2} \circ \cdots \circ (G_{X_z})^{y_z}$$
\end{large}
où $X_1< X_2<\cdots<X_z$ et tous les $X_i$ sont différents les uns des autres. \smallskip\\
Ensuite, comme $(G_x)^0$ est égal à la fonction identité, on peut ajouter à l'expression de $\Gamma$ des fonctions du type $(G_x)^0$ pour obtenir : 
\begin{large}
$$\Gamma = (G_{r-k})^{Y_{r-k}}\circ (G_{r-k-1})^{Y_{r-k-1}}\circ \cdots \circ (G_{0})^{Y_0}$$
\end{large}
Enfin, grâce à la propriété \ref{seconde_expression}.4 de congruence, on peut prendre pour chaque $Y_i$ son reste dans la division euclidienne par $n$ : 
\begin{large}
$$\Gamma = (G_{r-k})^{R_n(Y_{r-k})}\circ (G_{r-k-1})^{R_n(Y_{r-k-1})}\circ \cdots \circ (G_{0})^{R_n(Y_0)}$$
\end{large}
Et donc si on pose $\var{A} = (R_n(Y_0),R_n(Y_1),\cdots,R_n(Y_{r-k}))$, on a $f(\var{A}) = \Gamma ((0,0,...0)) = A$. La fonction $f$ est bien une surjection de $C$ dans $E$.
\end{demo}
\begin{proposition}\label{fin-des-fins}
L'agent peut tester au maximum $n^{r-k+1}$ combinaisons.
\end{proposition}
\begin{demo}
Comme il existe une bijection entre $E$ et $\var{C}$, ces deux ensembles ont le même cardinal. Ainsi, le nombre de combinaisons atteignables est de $n^{r-k+1}$. \\
Ensuite, soient $\var{A} = (\alpha_0;\alpha_1;\cdots;\alpha_{r-k})$ une combinaison de $\var{C}$ et $\var{B}$ une combinaison de $\var{C}$ tel que $\var{B}$ soit obtenue à partir de $\var{A}$ en tournant d'un cran la roue $x$. On a donc $\var{B} = (\alpha_0;\alpha_1;\cdots;R_n(\alpha_x+1);\cdots;\alpha_{r-k})$. D'où :
\begin{large}
\begin{align*}
 f(\var{B}) &= ((G_{r-k})^{\alpha_{r-k}}\circ (G_{r-k-1})^{\alpha_{r-k-1}}\circ \cdots \circ (G_{x})^{R_n(\alpha_x+1)} \circ \cdots \circ  (G_{1})^{\alpha_1}\circ (G_{0})^{\alpha_0})((0,0,...,0))\\
f(\var{B}) &= ((G_{r-k})^{\alpha_{r-k}}\circ (G_{r-k-1})^{\alpha_{r-k-1}}\circ \cdots \circ (G_{x})^{\alpha_x+1} \circ \cdots \circ  (G_{1})^{\alpha_1}\circ (G_{0})^{\alpha_0})((0,0,...,0))\\
f(\var{B}) &= ((G_{r-k})^{\alpha_{r-k}}\circ (G_{r-k-1})^{\alpha_{r-k-1}}\circ \cdots \circ (G_{x})^{\alpha_x} \circ (G_{x})^1 \circ \cdots \circ  (G_{1})^{\alpha_1}\circ (G_{0})^{\alpha_0})((0,0,...,0))\\
f(\var{B}) &=  (G_{x}\circ((G_{r-k})^{\alpha_{r-k}}\circ (G_{r-k-1})^{\alpha_{r-k-1}}\circ \cdots \circ (G_{x})^{\alpha_x}  \circ \cdots \circ  (G_{1})^{\alpha_1}\circ (G_{0})^{\alpha_0}))((0,0,...,0)))\\
f(\var{B}) &= G_x((f(\var{A}))
\end{align*}
\end{large}

Donc si on peut passer de la combinaison $\var{A}$ à la combinaison $\var{B}$ dans $\var{C}$ en une instruction, on peut également passer de la combinaison $f(\var{A})$ à $f(\var{B})$ dans $C$ en une instruction. \\
On a vu dans la question 1 que l'on pouvait tester toutes les combinaisons de $C'$ sans passer deux fois par la même. On en conclut donc que l'on peut tester toutes les combinaisons de $E$ sans passer deux fois par la même. 
\end{demo}

\end{document}